\chapter{SWOT Analyse}
\label{chap:swot}

\section{Wärmepumpe}


\begin{table}[h!]
\begin{tabular}[c]{|p{0.5 \textwidth}|p{0.5 \textwidth}|}
  \hline
  \textbf{Strengths} &
  \textbf{Weaknesses} \\ \hline
  
  \begin{itemize}
    \item Geringe Schadstoffemissionen
    \item Keine direkten fossilen Ressourcen
    \item Geringe Betriebskosten
  \end{itemize}
  &
  
  \begin{itemize}
    \item Montagekosten, Bohrungen
    \item Geringe Vorlauftemperatur
    \item Gute Isolierung benötigt
  \end{itemize}
  \\ \hline
  
  \textbf{Opportunities} &
  \textbf{Threats} \\ \hline
  
  \begin{itemize}
    \item Solarstrom
    \item Neubauten
    \item Hohe Effizienz
  \end{itemize}
  &
  
  \begin{itemize}
    \item Tiefer Ölpreis
    \item Strompreis
    \item Neue Heizungstechniken
  \end{itemize}  
  \\ \hline
\end{tabular}
\label{swot:warmepumpe}
\caption{SWOT Analyse einer Erdwärmepumpe}
\end{table}

\subsection{Erklärungen}

Durch den Erdwärmekreislauf benötigt die Wärmepumpe für den Betrieb wenig Energie. Auch werden dadurch keine Schadstoffe während des Betriebs freigesetzt und keine fossilen Ressourcen wie z.B Öl gebraucht.

Diese Vorteile sind aber mit gewissen Kosten verbunden. Die Montage ist sehr aufwändig und nicht Überall möglich, da ziemlich tiefe Bohrungen durchgeführt werden müssen. Auch sind Wä
rmepumpen erst wirklich effizient, wenn das Haus eine Fussbodenheizung besitzt. Dies hängt mit der eher niedrigen Vorlauftemperatur der Wärmepumpen zusammen.

In Zukunft können die Wärmepumpen sicher noch an Effizienz gewinnen. In Verbindung mit Solarzellen kann ein autonomes Heizungssystem entwickelt werden.

Die Wärmepumpe benötigt vor allem Strom für den Betrieb. Dadurch sind die Betriebskosten sehr abhängig vom Strompreis. 


\section{Ölheizung}

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}[c]{|p{0.5 \textwidth}|p{0.5 \textwidth}|}
  \hline
  \textbf{Strengths} &
  \textbf{Weaknesses} \\ \hline
  
  \begin{itemize}
    \item Variable Vorlauftemperaturen
    \item Einfache Montage
  \end{itemize}
  &
  
  \begin{itemize}
    \item Verbrauch fossiler Brennstoffe
    \item Schadstoffemisionen
    \item Hoher Energieverbrauch
  \end{itemize}
  \\ \hline
  
  \textbf{Opportunities} &
  \textbf{Threats} \\ \hline
  
  \begin{itemize}
    \item Tiefer Ölpreis
    \item Bessere Energieeffizienz durch neue Technologien
  \end{itemize}
  &
  
  \begin{itemize}
  	\item Ölvorkommen erschöpft
    \item Solarkraft
    \item Neue Technologien
  \end{itemize}  
  \\ \hline
\end{tabular}
\label{swot:warmepumpe}
\caption{SWOT Analyse einer Ölheizung}
\end{table}

\subsection{Erklärungen}

Ölheizungen können mit sehr hohen und variablen Vorlaufstemperaturen betrieben werden. Dadurch eignen sie sich auch für ältere Gebäude. 
Auch die Montage ist der Heizung ist eher einfach. Es wird lediglich genügend Platz für den Öltank benötigt.

Der grösste Nachteil ist ganz klar der Verbrauch von Öl und der Ausstoss von Schadstoffen. Zusätzlich wird die ganze Heizleistung aus der Ölverbrennung gewonnen.
Dadurch sind die Betriebskosten sind stark abhängig von dem Ölpreis.
Die Heizung ist aber eher ein Auslaufmodell, da nicht unendlich Öl auf der Erde zur Verfügung steht.

Durch neue Technologien wie der Wärmepumpe oder der Solarwärme, wird die Ölheizung langsam verdrängt werden. Spätestens dann, wenn das Öl knapp wird und im Preis steigt.


